\documentclass[12pt,a4paper,french,titlepage]{exam} %
\usepackage[utf8]{inputenc} %
\usepackage[french]{babel} %
\usepackage[T1]{fontenc} %
\usepackage{amsmath} %
\usepackage{amsfonts} %
\usepackage{amssymb} %
\usepackage{varioref} %
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} %
\usepackage{bashful} % parce que c'est dur de faire sans :)
\usepackage{array} % pour les traces notamment
\usepackage{longtable} %
\usepackage[hidelinks=yes]{hyperref}%
\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true]{biblatex}%
\addbibresource{\jobname.bib}%
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}%
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}%

% glossaire
\usepackage[acronym]{glossaries}%
\makeglossaries%
\newacronym{ISN}{ISN}{Informatique et Science du Numérique}%
\longnewglossaryentry{dictionnaire}{name=dictionnaire}{%
  Un dictionnaire, qui est un tableau associatif, est un type de
  données permettant de stocker des couples \texttt{(clef : valeur)} ,
  avec un accès très rapide à la valeur à partir de la clef, la clef
  ne pouvant être présente qu’une seule fois dans le tableau.

  Il possède les caractéristiques suivantes :
  \begin{itemize}
      \item l’opérateur d’appartenance d’une clef : \texttt{in}
      \item la fonction taille \texttt{len()} donnant le nombre de
      couples stockés
      \item il est itérable (on peut le parcourir) mais n’est pas
      ordonné
      \item une clé pourra être alphabétique, numérique ou tout type
      hachable (donc \texttt{\gls{liste}} et \texttt{dictionnaire} exclus)
      \item les valeurs pourront être de tout type sans exclusion.
  \end{itemize}

  Exemple : \lstinline|gregory = \{'taille': 184, 'poids': 80, 'yeux': 2\}|
}%
\newglossaryentry{liste}{name=liste, description={Une liste est
    une collection ordonnée et modifiable d’éléments
    éventuellement hétérogènes. La syntaxe est :
    \texttt{['chaine', variable, 32, 12.34]}} }%

% pour les mises en forme de scripts
\usepackage{color}%
\usepackage{listings}%
\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,1}%
\definecolor{comment}{rgb}{0,0.6,0}%
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}%
\definecolor{string}{rgb}{0.58,0,0.82}%
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true, % sets automatic line breaking
  belowcaptionskip=1em, %
  belowskip=0em,%
  caption=\lstname, % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{comment}, % comment style
  deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single, % adds a frame around the code
  includerangemarker=false, %
  keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keyword}, % keyword style
  language=Python, % the language of the code
  literate=%
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1
  {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\EUR}}1
  {£}{{\pounds}}1, %
  morecomment=[is]{\#REM}{REM\#}, %
  numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{numbers}, % the style that is used for the line-numbers
  otherkeywords={>>>,...}, % if you want to add more keywords to the set
  rangeprefix=\#\#\ , %
  rangesuffix=\ \#\#, %
  rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
  showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{string}, % string literal style
  tabsize=4, % sets default tabsize to 4 spaces
  xleftmargin=1cm, %
  xrightmargin=1cm, %
}

% à commenter afin de ne pas voir les corrections
%\printanswers

\title{Les fonctions\ifprintanswers\ -- corrigé\fi\\ {\footnotesize \glsentrytext{ISN}, Lycée André
    \textsc{Malraux} -- 72700 Allonnes}}%
\author{Grégory DAVID}
\date{édité le \today}

\begin{document}
% Formatage des questions et des points
\qformat{Exercice \thequestion\ \dotfill\thepoints}%
\addpoints%

\maketitle{}

\vspace*{\fill}
\tableofcontents{}
\vspace*{\fill}
\clearpage

\paragraph{Notes}

Tous les exemples sont à essayer, sauf ceux des \lstlistingname{}
\vrefrange{lst:nomenclatureFonctions}{lst:nomenclatureFonctionsInlineDoc}
qui ne sont pas interprétables.

\section{Intérêt}
Examinons le \lstlistingname{} \vref{lst:evidenceBad}, et remarquons que
le code produit contient de nombreuses redondances : toutes les lignes
11--14 sont répétées 5 fois.

\lstinputlisting[label={lst:evidenceBad}, name={Programme en
  Python3 ne faisant pas usage des fonctions. On remarque alors la
  redondance de code.}, linerange={globales-end,sansFonction-end},
emptylines={0}]{data/evidence-fonctions.py}

Contrairement au \lstlistingname{} \vref{lst:evidenceBad}, le
\lstlistingname \vref{lst:evidenceGood} \emph{factorise} le code
d'affichage en une fonction qui est \emph{appellée} 5 fois. De cette
manière, si l'on veut changer la façon dont l'affichage doit être
fait, il suffit de le changer dans l'\emph{implémentation} de la fonction
\texttt{affichage}, et les changements sont par conséquent pris en
compte dans tous les appels.

\lstinputlisting[label={lst:evidenceGood}, name={Programme en
  Python3 faisant usage des fonctions. On remarque alors que le code
  est plus lisible et qu'il devient plus facile de le mettre à jour.},
linerange={globales-end,avecFonction-end},
emptylines={0}]{data/evidence-fonctions.py}

\section{Définition}
\begin{quotation}
    {\itshape
    En informatique, une fonction est une routine qui retourne une
    valeur.

    En programmation impérative \emph{(ce que nous faisons en
      \gls{ISN})}, une fonction comporte une séquence d'instructions
    réalisant un calcul ou une tâche.

    La définition d'une fonction comporte des paramètres d'entrée. Au
    moment de l'exécution et afin d'éviter toute confusion, on les
    nomme arguments. Travaillant sur ces arguments, elle retourne ou
    non une valeur de sortie.

    Une fonction, contrairement à un sous-programme, ne renvoie jamais
    de valeur par modification de ses arguments. Elle peut renvoyer
    soit un résultat, soit un code d'erreur, ou 0, ou une valeur nulle
    (\texttt{None} en Python3), ou rien du
    tout.} \cite{wikipedia_fonction_2015}
\end{quotation}

\paragraph{La fonction mathématique} se définit comme :
\begin{itemize}
    \item possédant des arguments dont on fournit la valeur lors de
    l'appel : par exemple $x$ dans $cos(x)$ ou bien $\frac{\pi}{2}$
    dans $cos(\frac{\pi}{2})$,
    \item fournissant un résultat (scalaire) désigné simplement par
    son appel : $cos(x)$ désigne le résultat fourni par la fonction ;
    on peut l'utiliser directement dans une expression arithmétique
    comme $y + 2 \times cos(x)$
\end{itemize}

\paragraph{La fonction informatique} étend la définition de la
fonction mathématique en offrant la possibilité de :
\begin{itemize}
    \item modifier les valeurs de certains arguments qu'on lui a
    transmis,
    \item réaliser une action (autre qu'un simple calcul), par exemple
    : lire des valeurs, afficher des données, ouvrir un fichier,
    établir une connexion, \emph{etc.},
    \item fournir un résultat d'un type non scalaire (chaîne de
    caractères, structures, objets, etc.),
    \item fournir une valeur qu'on n'utilisera pas,
    \item \textbf{ne pas fournir de valeur du tout}.
\end{itemize}

\clearpage%
\section{Nomenclature, règles d'écriture}
Le \lstlistingname{} \vref{lst:nomenclatureFonctions} décrit la façon
dont s'écrit, en Python3, une fonction.

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctions},
name={Nomenclature d'une fonction en Ptyhon3.},
linerange={nomenclature-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\paragraph{le mot clef \texttt{def}} entame le bloc de définition d'une
fonction. Tout se qui se trouvera dans l'indentation de se bloc
correspondra à la défitnion de la fonction. Dans le \lstlistingname{} 
\vref{lst:nomenclatureFonctions}, la fonction courre de la ligne 2 à la
ligne 14.

\paragraph{la documentation de la fonction} est située dans ce qui
s'appelle en Python les \texttt{docstrings} (littéralement \emph{les
  chaînes de caractères documentaires}). Elles apparaissent dans le
\lstlistingname{} \vref{lst:nomenclatureFonctions} de la ligne 2 à la
ligne 10. Elles permettent de fournir une documentation en ligne de la
fonction et assure alors une meilleur utilisabilité de la fonction
lors de la programmation. Ces \texttt{docstrings} sont visibles
lorsque vous utilisez la documentation Python : voir \lstlistingname
\vref{lst:nomenclatureFonctionsInlineDoc}.

Ces \texttt{docstrings} sont automatiquement associées à la variable
\texttt{\_\_doc\_\_} de la fonction par l'interpréteur.

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctionsInlineDoc},
name={Exemple de documentation en ligne de la fonction
  \texttt{print} en Python3.},
linerange={docstrings-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\subsection{Valeurs par défaut et nommage des arguments d'une fonction
  \cite{ziade_programmation_2009}}
Les arguments sont des noms séparés par des virgules `\texttt{,}' qui
deviennent des variables locales à la fonction alors définie. Chacun
des ces arguments peut être en outre enrichi d'une valeur par défaut
et devenir alors optionnel.

\subsubsection{Valeur par défaut}
\lstinputlisting[label={lst:ValeurDefaut}, name={Fonction montrant
  la valorisation par défaut d'un argument de fonction. Voir
  \lstlistingname{} \vref{lst:bashValeurDefaut} pour le résultat de
  l'exécution.}]{data/valeurs-par-defaut.py}

\bash[stdoutFile=data/valeurs-par-defaut.py.stdout]
/usr/bin/python3 data/valeurs-par-defaut.py
\END

\lstinputlisting[label={lst:bashValeurDefaut}, name={Sortie du
  programme \lstlistingname{}
  \vref{lst:ValeurDefaut}.}]{data/valeurs-par-defaut.py.stdout}

Il est cependant \textbf{nécessaire} de regrouper tous les paramètres
optionnels à la fin de la liste des arguments.

Lorsqu'il y a plusieurs arguments optionnels, le code appelant peut
définir ou non la valeur de chacun sans avoir à respecter un ordre
précis, en utilisant la notation \texttt{nom=valeur} pour cet
argument. On parle alors de nommage des arguments.

\subsubsection{Nommage des arguments}
\lstinputlisting[label={lst:NommageArguments}, name={Fonction montrant
  le nommage des arguments de fonction. Voir
  \lstlistingname{} \vref{lst:bashNommageArguments} pour le résultat de
  l'exécution.}]{data/nommage-arguments.py}

\bash[stdoutFile=data/nommage-arguments.py.stdout]
/usr/bin/python3 data/nommage-arguments.py
\END

\lstinputlisting[label={lst:bashNommageArguments}, name={Sortie du
  programme \lstlistingname{}
  \vref{lst:NommageArguments}.}]{data/nommage-arguments.py.stdout}

\paragraph{Note}

Lorsqu'une fonction possède beaucoup d'arguments, il est judicieux de
nommer systématiquement tous les arguments lors de l'appel de la
fonction, afin de rendre le code plus lisible.

Par ailleurs, puisque les arguments sont nommés, l'ordre utilisé lors
de l'appel de la fonction n'est pas une contrainte.

\subsection{Fonction avec  valeur(s) de retour}
Une fonction peut retourner une valeur (ou plusieurs) à l'issue de son
traitement, ou comme issue à son traitement.

\paragraph{Simple} Le \lstlistingname{} 
\vref{lst:nomenclatureFonctionsRetourSimple} présente une fonction ne
prenant aucun argument en entrée et fournissant une valeur de sortie.

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctionsRetourSimple},
name={Fonction sans argument et avec un retour de valeur simple.},
linerange={retourSimple-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\paragraph{Retours multiples} Le \lstlistingname{} 
\vref{lst:nomenclatureFonctionsRetourMultiple} présente une fonction
ne prenant aucun argument en entrée et fournissant trois valeurs de
sortie.

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctionsRetourMultiple},
name={Fonction sans argument et avec un retour de valeurs
  multiples.},
linerange={retourMultiple-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\paragraph{Passage d'arguments à la fonction} Le \lstlistingname{} 
\vref{lst:nomenclatureFonctionsArgument} présente une fonction prenant
un argument \texttt{argument} en entrée et fournissant le résultat du
calcul suivant en retour :
$$ \text{argument} + \frac{\text{argument}}{2} $$

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctionsArgument},
name={Fonction sans argument et avec un retour de valeur.},
linerange={argumentRetourSimple-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\subsubsection{Instruction \texttt{return}}
Non seulement l'instruction \texttt{return} définit la(les) valeur(s)
du résultat de la fonction, mais, en même temps, elle interrompt
l'exécution en revenant dans la fonction qui l'a appelée, et en
poursuivant alors celle-ci.

Il est toujours possible de ne pas utiliser le résultat d'une
fonction, même si elle en produit un. Bien entendu, cela n'a d'intérêt
que si la fonction fait autre chose que calculer un résultat.

Le \lstlistingname{} \vref{lst:nomenclatureFonctionsMultipleReturn}
présente une fonction ne prenant aucun argument en entrée et
fournissant une valeur de sortie dépendant de certaines conditions :
par conséquent il y a dans la fonction plusieurs instructions
\texttt{return}.

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctionsMultipleReturn},
name={Fonction sans argument et avec un retour d'une valeur selon
  conditions.},
linerange={retourSimpleConditionnel-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\subsubsection{Exercices}
\begin{questions}
    \question%
    \label{q:puissance}
    Écrire une fonction \texttt{puissance} permettant de calculer et
    de retourner la valeur du calcul suivant :
    $$ x^{y}  $$
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:puissance}},linerange={puissance-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:normalisation}
    Écrire une fonction \texttt{normalisation} permettant de calculer
    et de retourner la normalisation linéaire entre 0 et 1
    \footnote{soit $v$ la valeur à normaliser et $v_{nouveau}$ le
      résultat de la nouvelle normalisation :
      $v_{\text{nouveau}}=(v-Min)\times\frac{\text{nouveauMax}-\text{nouveauMin}}{\text{Max}-\text{Min}}+\text{nouveauMin}$}
    d'une valeur étant donnée, en arguments, l'échelle dans laquelle elle se situe
    initialement.

    Par exemple, la valeur $234$, sur une échelle de $0$ à $255$ est
    normalisée à $ 0.9176470588235294 $ car :
    $$ (234-0)\times\frac{1-0}{255-0}+0 = \frac{234}{255} \approx 0.9176470588235294 $$
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:normalisation}},linerange={normalisation-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:somme}
    Écrire une fonction \texttt{somme} permettant de calculer la somme des entiers
    compris entre les deux valeurs fournies en argument, soit la suite
    étant donnés $d$ (l'entier du début) et $f$ (l'entier de fin) :
    $$ \sum_{n=d}^{f}u_{n}  $$

    Par exemple, la somme des entiers de 45 à 55 est :
    $$ \sum_{n=45}^{55}u_{n} = 45+46+47+48+49+50+51+52+53+54+55 = 550 $$
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:somme}},linerange={somme-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:biscornue}
    Écrire une fonction \texttt{biscornue} permettant d'afficher le
    produit de la valeur entière passée en paramètre et de 123, si et
    seulement si le résultat est pair, sinon afficher l'heure actuelle
    du système sous la forme \texttt{HH:MM:SS}.

    Par exemple :%
    \lstinputlisting[name={Exemple d'usage de la fonction
      \texttt{biscornue}}, linerange={biscornueUsage-end}]{data/exercices.py}
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:biscornue}},
        linerange={biscornue-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:doubleetdecuple}
    Écrire une fonction \texttt{double\_et\_decuple} permettant de calculer
    et de retourner le tuple constitué du double d'une valeur entière et
    le décuple d'une autre flottante.

    Par exemple :%
    \lstinputlisting[name={Exemple d'usage de la fonction
      \texttt{double\_et\_decuple}},
    linerange={double_et_decupleUsage-end}]{data/exercices.py}
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:doubleetdecuple}},linerange={double\_et\_decuple-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}
\end{questions}

\subsection{Fonction sans valeur de retour}

\lstinputlisting[label={lst:nomenclatureFonctionsSansRetour},
name={Fonction sans argument et sans retour.},
linerange={sansRetour-end}]{data/nomenclature-fonctions.py}

\subsubsection{Exemples}
\paragraph{La fonction \texttt{print}}
Vous utilisez déjà la fonction \lstinline{print} qui ne retourne
aucune valeur, mais permet d'effectuer des affichages relativement aux
arguments qui lui sont passés. Revoir le TP \no 1.

\paragraph{Les fonctions de déplacement du module \texttt{turtle}}
L'exemple présenté dans le \lstlistingname{} \vref{lst:turtleExemple},
montre des usages de fonctions avec arguments mais ne renvoyant aucune
valeur.

\lstinputlisting[label={lst:turtleExemple}, name={Exemple
  d'utilisation de fonctions sans valeur de retour : cas du module
  \texttt{turtle}.}]{data/turtleExemple.py}

\subsubsection{Exercices}
\begin{questions}
    \question%
    \label{q:losangefixe}
    En vous basant sur le module \texttt{turtle} et sa
    documentation\footnote{\url{https://docs.python.org/3.3/library/turtle.html}},
    écrire une fonction \texttt{losange} permettant de tracer un carré
    \footnote{puisqu'un carré est un losange rectangle}, ayant subi
    une rotation de $\frac{\pi}{4}$ radians et étant de 100
    \emph{pixels} de côté, positionné au centre de l'affichage aux
    coordonnées \texttt{(0,0)}.
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:losangefixe}},linerange={losangeFixe-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:losangevariable}
    Adapter la fonction \texttt{losange} afin de permettre de tracer
    un losange de côté variable, dont la valeur est passée en
    argument. \textbf{Pour autant cette fonction ne doit pas rompre l'usage de
    la fonction \texttt{losange} précédemment écrite}.
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:losangevariable}},linerange={losangeVariable-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}
\end{questions}

\section{Portée des variables \cite{ziade_programmation_2009}}
Lorsque des variables sont définies dans le code (les arguments sont
des variables), elles sont placées par l'interpréteur dans un des deux
\glspl{dictionnaire} représentant le contexte d'exécution :
\begin{itemize}
    \item Le premier dictionnaire contient l'ensemble des variables
    globales et est accessible par le biais de la primitive
    \texttt{globals()}.
    \item Le second, accessible par la directive \texttt{locals()},
    contient l'ensemble des variables accessibles à un instant donné
    et est dépendant du contexte.
\end{itemize}

Lors de sa définition, une variable est insérée :
\begin{itemize}
    \item Dans le contexte local si elle est définie dans un bloc
    (boucle, fonction, etc.).
    \item Dans le contexte global si elle est définie en dehors de
    tout bloc.
\end{itemize}

\subsection{Variables locales}
\lstinputlisting[label={lst:PorteeLocale}, name={Fonction montrant
  la portée d'une variable locale ainsi que la précédence des
  variables locales sur les variables globales. Voir \lstlistingname{}
  \vref{lst:bashPorteeLocale} pour le résultat de
  l'exécution.}]{data/portee-locale.py}

\bash[stdoutFile=data/portee-locale.py.stdout]
/usr/bin/python3 data/portee-locale.py
\END
\lstinputlisting[label={lst:bashPorteeLocale}, name={Sortie du
  programme \lstlistingname{}
  \vref{lst:PorteeLocale}.}]{data/portee-locale.py.stdout}

\subsection{Variables globales}
\lstinputlisting[label={lst:PorteeGlobale}, name={Fonction montrant
  la portée d'une variable globale. Voir \lstlistingname{}
  \vref{lst:bashPorteeGlobale} pour le résultat de
  l'exécution.}]{data/portee-globale.py}

\bash[stdoutFile=data/portee-globale.py.stdout]
/usr/bin/python3 data/portee-globale.py
\END
\lstinputlisting[label={lst:bashPorteeGlobale}, name={Sortie du
  programme \lstlistingname{}
  \vref{lst:PorteeGlobale}.}]{data/portee-globale.py.stdout}

\lstinputlisting[label={lst:PorteeGlobaleBis}, name={Fonction
  montrant la portée d'une variable globale et la capacité que nous
  avons à changer la valeur d'une variable globale. Voir
  \lstlistingname{} \vref{lst:bashPorteeGlobaleBis} pour le résultat
  de l'exécution.}]{data/portee-globale-bis.py}

\bash[stdoutFile=data/portee-globale-bis.py.stdout]
/usr/bin/python3 data/portee-globale-bis.py
\END

\lstinputlisting[label={lst:bashPorteeGlobaleBis}, name={Sortie du
  programme \lstlistingname{}
  \vref{lst:PorteeGlobaleBis}.}]{data/portee-globale-bis.py.stdout}

\subsection{Exercices \cite{delannoy_exercices_1992}}
\begin{questions}
    \question%
    \label{q:calcul}%
    Écrire une fonction \texttt{calcul} qui reçoit en arguments 2
    nombres flottants (les opérandes des opérations arithmétiques) et
    un caractère et qui fournit un résultat correspondant à l'une des
    4 opérations arithmétiques (à savoir addition pour le caractère
    `\texttt{+}', soustraction pour `\texttt{-}', multiplication
    pour `\texttt{x}' et division pour `\texttt{/}' ; tout autre
    caractère sera considéré comme une addition) appliquées à ses deux
    arguments flottants. On ne tiendra pas compte des risques de
    division par zéro.

    Écrire un petit programme utilisant cette fonction pour effectuer
    les 4 opérations sur deux nombres fournis par l'utilisateur en
    donnée d'entrée (utilisation de la fonction Python
    \texttt{input}).
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:calcul}},linerange={calcul-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:calcul2}
    Transformer le programme précédent (Exercice \vref{q:calcul}) de
    manière à ce que la fonction ne dispose plus que de 2 arguments,
    le caractère indiquant la nature de l'opération étant précisé,
    cette fois, à l'aide d'une variable globale.
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:calcul2}},linerange={calcul2-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}

    \question%
    \label{q:multiples}
    Écrire 2 fonctions (\texttt{mul2} et \texttt{mul3}) à un seul
    argument et une valeur de retour entière permettant de préciser si
    l'argument reçu est multiple de 2 (pour la première fonction) ou
    multiple de 3 (pour la seconde fonction).

    Utiliser ces deux fonctions dans un petit programme qui demande un
    nombre entier à l'utilisateur (en vérifiant) et qui précise s'il
    est pair, multiple de 3 et/ou multiple de 6.
    \begin{solution}
        \lstinputlisting[name={Solution de l'Exercice
          \vref{q:multiples}},linerange={multiples-end}]{data/exercices.py}
    \end{solution}
\end{questions}

\nomorequestions

% References bibliographiques
\newpage%
\printbibheading
\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
\nocite{*}

\printglossaries%

\newpage%
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Table des Listings}
\lstlistoflistings{}

\end{document}